\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{ansidate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{G\"{u}nther Sch\"{o}lch: Position on Consultation Paper\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/papers/eukonsult00/angumema/index.en.html}}
\author{Workgroup}
\maketitle
\begin{abstract}
An examiner of the German Patent Office points out that the EU patent department's consultation paper uses a meaningless concept of technical character and sticks to a shoddy reasoning that dates back to the EPO caselaw of the Sohei decision (1986).  It is this sophistry which has created the legal insecurity in Europe, and perpetuating this sophistry just perpetuates legal insecurity.  If we want to tackle the legal insecurity, we need to break with this sophistry, delete the much-abused 'as such' clause (Art 52(3) EPC) and reestablish clear and consistent definitions of what is a technical invention.   It is not enough that the claims contain technical features.  Not the claim wording but the invention must be technical.  The EPO's approach is to compare even non-technical problem solutions with with non-technical closest prior art and then deciding whether any technical feature is contained in the difference.  This is illogical and circular.  Such approaches, as proposed also in the consultation paper, are apparently using the ``technical character'' doctrine only as a cover-up for their real purpose, which is to make anything man-made under the sun patentable, like in the US.  However this could have even graver consequences in Europe than in the US, given that the EPO and European courts tends to apply formalistic rules that favor the patentee and make claims have a broader effect than the same claims would have in the US.  On the whole it can be said that the adventure of expanding patentability to all ideas constitutes a rupture of occidental civilisation and a course into a brave new world whose outline is just gradually appearing on the horizon in the US.  This adventure is undertaken in spite of strong scientific evidence in its disfavor, supported only by the irrational belief of a well entrenched lobby in the universally beneficial effect of property rights.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{About the Paper and the Author\label{intro}}

\begin{description}
\item[Title:]\ Position on Consultation Paper
\item[Author:]\ \begin{description}
\item[Name:]\ G\"{u}nter Sch\"{o}lch
\item[Address:]\ DE-82211 Herrsching
\item[Profession:]\ Patent Examiner at the German Patent Office in Munich
\end{description}
\end{description}

\section{Position Paper\label{paper}}

\subsection{Zu den Hauptfragen\label{haupt}}

\subsubsection{Umfang der Harmonisierung\label{umf}}

Von zentraler Bedeutung ist die Frage, ob die Ausdehnung des Patentwesens in den Bereich sog. computer-implementierter oder software-bezogener Erfindungen hinein, die Grundintention des Patentwesens erf\"{u}llt. Wird damit Innovation gef\"{o}rdert? Auch die im Auftrag der Kommission durchgef\"{u}hrte Studie kommt offensichtlich zu keinem eindeutig positiven Ergebnis. Eine Studie mit einer klaren positiven Aussage ist zumindest mir nicht bekannt. Hingegen gibt es einige Studien wie die der Kommission, zur Vorsicht mahnen, oder deutlicher noch, von zu erwartenden negativen Effekten sprechen. Die Studie von Bessen \& Maskin (Sequential Innovation, Patents and Imitation, Working Paper Department of Economics, MIT; http://www.researchoninnovation.org/patent.pdf) ist in ihrer Aussage bzgl. der Wirkung des Patentwesens auf sich dynamisch entwickelnde Bereiche, wie Softwareindustrie, deutlich negativ.

Wenn es keine deutlichen und plausiblen  Aussagen gibt, die f\"{u}r Innovationsf\"{o}rderung sprechen, kann der Schlu{\ss} nur sein, keine Ausdehnung des Patentwesens in diesen Bereich voranzutreiben, sondern im Gegenteil Klarheit bzgl. einer sinnvollen Begrenzung des Patentwesens zu schaffen.

Die Forderung nach einer Gesetzesinitiative besteht gleichwohl. Die Praxis der \"{A}mter, insb. des europ\"{a}ischen Patentamts und der ihm unmittelbar zugeordneten Gerichtsbarkeit, aber auch die Praxis etwa des deutschen Amtes, welche zuk\"{u}nftig durch die BGH-Entscheidungen XZB 11/98 und XZB 15/98 gepr\"{a}gt sein wird, hat zu dem von der Kommission in dem Einf\"{u}hrungspapier (``Software-Patente, Kommission leitet Sondierung ein'') festgestellten Mangel an Rechtssicherheit und Klarheit gef\"{u}hrt.

\subsubsection{Auswirkungen der Harmonisierung\label{aus}}

Eine Harmonisierung nach amerikanischem Vorbild, d\"{u}rfte die relativen Chancen der europ\"{a}ischen Softwareindustrie einebnen. Bedacht sollte auch werden, da{\ss} man nur unter einem Aspekt gleichzieht: alles Erdenkliche soll dem Patentschutz zug\"{a}nglich sein. Die Bedeutung der Patentanspr\"{u}che und der Beschreibung ist aber gleichwohl unterschiedlich. Ein breiter europ\"{a}ischer Patentanspruch ist  in seiner Wirkung breit. Ein breiter amerikanischer Patentanspruch wird in viel st\"{a}rkerem Ma{\ss} in seiner Wirkung auf das reduziert, was in der Beschreibung konkret offenbart ist. Die Anforderung an die Detailierung und Konkretisierung in der Beschreibung sind in den USA auch h\"{o}her. Diese klein erscheinenden Unterschiede k\"{o}nnten zuk\"{u}nftig unangenehme Auswirkungen haben. Die Friktionen, die in der industriellen Entwicklung durch das Patentwesen verursacht werden, und die in den USA immer wieder zum Thema werden  (one click, multimedia, etc), k\"{o}nnen sich im europ\"{a}ischen Raum aufgrund der tats\"{a}chlich breiten Wirkung der Patentanspr\"{u}che ungleich st\"{a}rker manifestieren. Es ist bei allem auch zu bedenken, da{\ss}, wie BESSEN\&MASKIN es formulieren, die Rechnung des amerikanischen Experiments noch offen ist. Denn auf Grund der Tr\"{a}gheit des Systems manifestieren sich die negativen Wirkungen m\"{o}glicherweise erst mit geraumer Verz\"{o}gerung.

Auch folgende Beobachtungen k\"{o}nnten nachdenklich stimmen: In den USA wurde anscheinend bewu{\ss}t ein patent- und lizenzfreies Verschl\"{u}sselungsverfahren -- ein Algorithmus zweier Belgier - als Nachfolger von DES ausgew\"{a}hlt. In dieser Entscheidung k\"{o}nnte zum Ausdruck kommen, da{\ss} auch in Bereichen der USA der Wunsch nach freier Software besteht. Bill Gates nennt angeblich etwa 50 MRD $ sein eigen, obschon sicherlich sehr viele Raubkopien seiner Betriebssysteme, etc. gemacht wurden. Es ist nicht erkennbar, da{\ss} an dem \"{o}konomischen Erfolg von Microsoft in irgendeiner Weise Patente eine zentrale Rolle gespielt haben. Auch der Erfolg des PCs -- ein in weiten Bereichen quasi freier Standard -- im Vergleich zu dem  -- vermutlich technisch besseren -- System von Apple, das sich aber aufgrund restriktiver Firmenpolitik l\"{a}ngst nicht in dem Ma{\ss} am Markt durchsetzen konnte, weist auf den Vorteil freier Systeme in der Marktdurchsetzung hin.

Normierung und Standardisierung scheinen von gr\"{o}erer Bedeutung f\"{u}r Innovation zu sein, als Patente. Dieser Aspekt d\"{u}rfte gerade f\"{u}r KMUs von gro{\ss}er Bedeutung sein. KMU\{}s melden traditionell wenig Patente an. Dies ist leicht verst\"{a}ndlich, denn das Patentwesen bedeutet zun\"{a}chst in erster Linie ein Kostenlast, die Ressourcen bindet. Der \"{o}konomische Nutzen hingegen ist ungewi{\ss}. In einer Wettbewerbssituation, in der die Beteiligten ohne diese zus\"{a}tzliche Last auskommen --- Wettbewerb also auf die Ebene der Produkte beschr\"{a}nkt ist --- k\"{o}nnen diese nicht unmittelbar produktiven Kosten vermieden werden. Es ist allerdings so, da{\ss} in einer Situation mit patentfreiem Wettbewerb, ein oder mehrere Teilnehmer, wenn sie in der Lage sind, Patente in dem bisher patentfreien Bereich zu etablieren, alle anderen dazu zwingen werden, genau so zu handeln. Eine ganze \"{O}konomie wird dann die zus\"{a}tzlichen Kosten f\"{u}r die Beobachtung, Etablierung, Verteidigung und Durchsetzung von Patenten zu tragen haben. Dieser Mechanismus scheint auch bei einigen gr\"{o}eren Softwareunternehmen (etwa Oracle) eine Rolle zu spielen, die Patente anmelden, obwohl sie wenig vom Sinn des Patentwesens in diesem Bereich \"{u}berzeugt sind. Sie f\"{u}hlen sich aber gezwungen dies zu tun, weil es andere auch machen. Die gro{\ss}en Unternehmen mit langer Tradition sind in der Regel zusammen mit dem Patentwesen evolviert und haben Wege gefunden auch hier die Kosten zu minimieren, etwa \"{u}ber Crosslizenzen, etc. Gleichstarke Wettbewerber werden hier Wege finden. Bei Wettbewerb zwischen \"{o}konomisch ungleich M\"{a}chtigen, ist hier mit Verwerfungen zu rechnen.

Die Entwicklung freier / quelloffener (OpenSource) Software k\"{o}nnte durch  Ausdehnung des Patentwesens zu einem Ende kommen, oder doch stark behindert werden. Selbst wenn die \"{o}konomischen Ressourcen vorhanden w\"{a}ren, um die Kostenlasten f\"{u}r Patentbeobachtung, --- anmeldung, - verteidigung, -durchsetzung zu schultern, erscheint es fraglich, ob die hierf\"{u}r erforderliche Infrastruktur schnell genug, bzw. \"{u}berhaupt aufgebaut werden kann. Die ganze Entwicklung von OpenSource scheint nicht in einen Rahmen eingebunden zu sein, der-- entsprechend einem Unternehmen -- in der Lage w\"{a}re, die notwendigen Entscheidungen zu treffen und die erforderlichen Ma{\ss}nahmen durchzuf\"{u}hren. Vielmehr scheint die Sache von einem lose organisierten Engagement von Einzelpersonen getragen zu sein, das nicht in erster Linie auf \"{o}konomischen Erfolg ausgerichtet ist.

Es sollte auch bedacht werden, da{\ss} die Situation im Bereich der sog. computer-implementierten oder software-bezogenen Erfindungen eine andere ist, als im klassisch industriellem Bereich. Dieser ist sozusagen mit dem Patentwesen gro{\ss} geworden, neue Entwicklungen sind von Anfang an eingebunden gewesen. Computer-Software und alles, was man mit Computern anfangen kann, hat sich aber bisher ohne wesentlichen Einflu{\ss} von Patenten (abgesehen von Hardwarepatenten) entwickelt. DOS / Windows reicht etwa 25 Jahre zur\"{u}ck, Unix sicherlich 30-35 Jahre ebenso der C-Compiler. Konzepte f\"{u}r Compiler, grundlegende Mechanismen des Datenaustausches oder der Datenorganisation sind ebenfalls Jahrzehnte alt und schlichtweg patentfrei. Nun soll aber quasi pl\"{o}tzlich alles was darauf basiert oder in der Weiterentwicklung darauf aufsetzt dem Patent zug\"{a}nglich sein. Womit ist dieser Bruch gerechtfertigt?

Mehr noch. Der Computer durchdringt als Organisationsmittel zunehmend alle Bereiche gesellschaftlichen Lebens. Das, was etwa in Betriebshandb\"{u}chern hinterlegt war -- z.B. das Verhalten bei bestimmten Gesch\"{a}ftsvorg\"{a}ngen, oder Betriebsvorf\"{a}llen - oder etwa f\"{u}r Simulations- oder Prognosezwecke mit einem Tischrechner (oder Papier und Bleistift) berechnet wurde, wird nun computerimplementiert und damit patentf\"{a}hig. W\"{a}re es denkbar gewesen, mit Einf\"{u}hrung des Telefons dessen Verwendung zur Ausl\"{o}sung einer Banktransaktion zu patentieren? Oder die Berechnung einer Schaltung mittels der Kirchhoff\{}schen Regeln auf Papier und Bleistift? Da dies nun mit einem Computer erfolgt -- der heute das ad\"{a}quate Mittel ist, um Berechnungen auszuf\"{u}hren -- soll dies nunmehr patentf\"{a}hig sein. Berechnungen beispielsweise nach der Methode der Finiten Elemente sind ein fundamentales Werkzeug in vielen ingenieurwissenschaftlichen Fragestellungen und waren ein Thema f\"{u}r Lehrb\"{u}cher, wissenschaftliche Papers, Mathematiker und nat\"{u}rlich f\"{u}r Softwareentwickler. Heute werden derartige Verfahren zum Patent angemeldet und m\"{u}ssen nach der Auffassung der Gerichte als grunds\"{a}tzlich dem Patentschutz zug\"{a}nglich angesehen werden. Derartige Berechnungen haben eine mindestens f\"{u}nfzigj\"{a}hrige patentfreie Geschichte, und eine Menge der damit verbundenen Mathematik reicht noch viel weiter zur\"{u}ck. Hier zeichnet sich ein grundlegender Bruch in der abendl\"{a}ndischen - vielleicht auch ganz allgemein - in der Kulturgeschichte ab. Nat\"{u}rlich wird sofort eingewendet werden, derartige Berechnungen als solche sind frei, nur computerimplementiert eben nicht.

Dieses Argument ist aber gleichbedeutend damit, da{\ss} jemand im Zeitalter von Papier und Bleistift sagt, eine Berechnung, im Kopf ausgef\"{u}hrt ist frei, aber unter Verwendung von Papier und Bleistift nicht. Ein Computer ist das heute ad\"{a}quate Handwerkszeug um Berechnungen auszuf\"{u}hren, um Organisatorisches abzuwickeln, um Prozesse zu steuern und Buchhaltung zu machen und ganz allgemein Information zu verarbeiten. Die Mathematik entwickelt sich in Hinsicht auf dieses Handwerkszeug, die Organisationsstrukturen und die Art der Buchhaltung und die Art der Abwicklung von Gesch\"{a}ften ebenfalls.

Bei dem Bestreben ``computerimplementierte Erfindungen'' dem Patentschutz zuzuf\"{u}hren, wird m.E. die Tragweite dieses Vorhabens verkannt. Heute ist von Wissens- oder Informationsgesellschaft die Rede, ein Internetanschlu{\ss} wird so selbstverst\"{a}ndlich wie ein Telefon sein, die Gesellschaft wird zunehmend von diesem Hilfsmittel durchdrungen. Bei Ausdehnung des Patentwesens in dem angestrebten und sich abzeichnenden Umfang bedeutet dies, da{\ss} auch Ausschlu{\ss}- und Verbietungsrechte in alle Bereiche der Gesellschaft, in die der Computer vordringt,  ebenfalls eindringen werden. Aus meiner Sicht ist dies kein w\"{u}nschenswerter Zukunftsentwurf.

\subsection{Zu den Schl\"{u}sselelementen\label{klav}}

(grun (ML irs i. Grundsatz) (ML Ptt Patente auf allen Gebieten der Technik - dies ist eine Maximalforderung. Was als Technik aufgefaßt wird, ist äußerst wandelbar. Dies zeigt auch das Patentwesen. Tatsächlich gibt es heute keinen Bereich menschlichen Lebens mehr, der nicht irgendwie mit irgendeiner Art von %(q:Technik) assoziiert ist. Lediglich einige Beispiele: Spieltechnik, Sprechtechnik, Sozialtechniken, Verkaufstechnik, Maltechnik, Fahrtechnik, Managementtechnik, etc. Ebensowenig ist heute %(q:Industrie) auf den klassischen Bereich der Herstellung von Produkten beschränkt, sondern es gibt die Unterhaltungsindustrie, die Filmindustrie, etc. und Produkte sind auch das Ergebnis von Dienstleitungen. Als Produkt des Dienstleisters Patentamt wird bspw. ein Patent, oder auf einer andren Ebene -- ein Rechtstitel -- verstanden.) (ML Poe Patente auf %(q:allen Gebieten der Technik) ist in keiner Weise einschränkend. Man braucht einen Katalog von Kriterien, über deren Bedeutung Konsens besteht, um zu definieren, was unter %(q:Technik) im Sinne des Patentwesens verstanden werden soll. Diesen Katalog gibt es nicht. Ohne einen derartigen Katalog ist auch nicht festzumachen, was ein %(q:technischer Beitrag / Effekt) oder %(q:technische Überlegungen) sein sollen.) (ML Drg Der Begriff %(q:Technik) oder %(q:technisch) -- und das gilt auch für technischen Beitrag oder Überlegungen -- ist mittlerweile im Patentbereich zu einer beliebig auslegbaren Leerformel geworden, was auch die Ausführungen zu Punkt %(q:i. Grundsatz) in dem Sondierungspapier zeigen:) (ML Dei Dort heißt es, der Zweck einer computer-implementierten Erfindung liege darin, einen Computer zu steuern, woraus sich ein technischer Effekt ergäbe. Der technische Effekt könne dann in der Steuerung eines gewerblichen Verfahrens liegen.) (ML Dtt Die Aussage der in dem Sondierungspapier vorgelegten Schlußfolge ist schlichtweg, daß alles, was im Zusammenhang mit einem Computer, Netz, etc. formulierbar ist, dem Patentschutz zugänglich sein soll, mit all den Konsequenzen, deren Darstellung oben versucht wurde.  Die Unterscheidungen zwischen %(q:technischem Beitrag) oder %(q:technischen Überlegungen) sind obsolet. Alles lät sich mühelos auf die oben skizzierte Kernschlußfolge zurückführen, deren Zweck es ist, eine plausibel erscheinende Begründung zu liefern, um alles im Zusammenhang mit Computern dem Patentschutz zugänglich zu machen. Der Mechanismus dieser Argumentationslinie ist ganz einfach:. Irgendetwas tief unten wird als %(q:technisch) definiert, damit erbt auch alles übrige, was damit in Zusammenhang zu bringen ist, die Eigenschaft %(q:technisch).))

(kompl (ML imn ii. Komplementarität) (ML DVl Da mit Patenten Konzepte geschützt werden, fallen sämtliche mögliche Realisierungen, bzw. deren konkrete Computer-Implementierungen unter das Verbietungsrecht. Die sog. %(q:Software-Patente) sind naturgemä breit. Daß die Darstellung, also etwa die schriftliche Niederlegung eines Quellcodes auf Papier noch erlaubt sein soll,  dürfte wohl niemanden veranlassen, ein geschütztes Konzept lediglich %(q:zum Spaß) zu programmieren.))

(beit (ML ihW iii. Technischer Beitrag) (ML WWz Wenn man von dem in dem Sondierungspapier gegebenen Beispiel ausgeht, daß ein technischer Effekt in der Steuerung eines gewerblichen Verfahrens liegen kann, dann kann auch ein %(q:technischer Beitrag) in einer Variante des gewerblichen Verfahrens liegen. Denn ein anderes gewerbliches Verfahren impliziert auch andere Steuerungsvorgänge des gewerblichen Verfahrens und damit technische Effekte. Der Fachmann ist dann notwendigerweise ein Wirtschaftler.) (ML InW Im übrigen lassen sich bzgl. Aufgabe, Mittel und  Wirkungen immer Zusammenhänge mit dem technischen Effekt, der nach %(q:i. Grundsatz) allein schon durch ein laufendes Computerprogramm erzeugt wird, konstruieren. Das ist alles ein Frage der Formulierung und / oder Begründung.))

(uebe (ML iir iv. Technische Überlegungen) (ML Ehc Es gilt das Gleiche wie für %(q:technischen Beitrag).) (ML Dsh Das Vorgehen der Beschwerdekammer in Sachen SOHEI ist bemerkenswert. Zunächst wurde der Patentanspruch seiner %(q:untechnischen), auf Geschäftliches hinweisenden Merkmale entkleidet, um eine Verallgemeinerung zu erreichen. Dann konnte festgestellt werden, daß es darum gehe, Dateien für unterschiedliche Zwecke bereitzustellen, wobei gesorgt würde, daß die Verarbeitungseinheit auf oder mit den Dateien die entsprechenden Funktionen ausführt.) (ML DWg Dies würde eindeutig technische Überlegungen erfordern. Für mich als Ingenieur ist nicht nachvollziehbar, wo hier %(q:technische Überlegungen) zu finden sind. Die Aufteilung eines Buchungsblattes in eine Soll- und Habenspalte und die Vorschrift nach welchen Kriterien Daten in den Spalten einzutragen, zu verrechnen und ggf. als Zwischen-,  Endergebnis oder Kopie in andere Spalten zu übernehmen sind, hat aus meinem Verständnis nichts mit Technik im Sinne des Patentwesens zu tun, --- es sein denn, man definiert jegliche Systematik, die der Mensch hervorzubringen vermag, als %(q:technisch).  Verblüffend ist auch die neue Entscheidung T 0931/95 %(q:Improved pension benefits system). Der Patentanmelder vertrat u.a. mit Hinweis auf die Entscheidung SOHEI die Auffassung, daß auch das %(q:pension benefits system) technischen Charakter haben müsse. Die Beschwerdekammer kam aber anders als bei SOHEI zu dem Schluß, daß der Zweck jedes Verarbeitungsschrittes ein rein ökonomischer sei, und nur Information ökonomischer Art verarbeitet würde. Man fragt sich, ob einfach im Patentanspruch 1 (auf ein Verfahren unter Verwendung von data processing means abgestellt) vergessen wurde, auf die Verwendung entsprechender Dateien für die jeweiligen Datenkategorien hinzuweisen.  Auch die Verwendung von technischen Mitteln würde dem Ganzen noch keinen technischen Charakter verleihen. Man ist verblüfft, ob dieser wundersamen Wendung (siehe auch Sondierungspapier: i. Grundsatz). Die Beschwerdekammer kommt aber zu dem Schluß, daß ein auf ein Gerät, wie ein Computer, gerichteter Patentanspruch auf jeden Fall technischen Charakter hat. Sie sieht sich damit im Einklang mit der BGH Entscheidung XZB 15/98 (%(q:Sprachanalyseeinrichtung)) welche in einem Energieverbraucher (Computer) einen technischen Gegenstand sieht. Der Beitrag zum naheliegendsten Stand der Technik (closest prior art), welcher existierende %(q:private pension plans) seien, sei lediglich ökonomischer Art, daher läge keine Erfindungshöhe vor. Die alte Kerntheorie des BGH´s in neuem Gewand? Existierende %(q:private pension plans) werden anscheinend einerseits als Stand der Technik (%(q:Prior art) ist vom Typ ökonomisch, der Fachmann ein Wirtschaftler) angesehen, der Beitrag zum Stand der Technik sei aber lediglich ökonomisch (also vom gleichen Typ wie der Stand der Technik), deswegen läge keine Erfindung vor (%(q:no inventive step)). Dies erscheint logisch inkonsistent und führt wieder zu der Frage, nach welchen Kriterien soll %(q:technisch) oder %(q:Technik), oder vielleicht besser %(q:das, was dem Patentschutz zugänglich sein soll), bestimmt werden.) (ML AeW Am weitreichendsten ist m.E. die Entscheidung %(q:Logikverifikation). Nach ihr sind alle Verfahren die eine Erkenntnis erfordern, die auf Überlegungen beruht, die sich auf körperliche bzw. physikalische Gegebenheiten konzentrieren, dem Patentschutz zugänglich. D.h. die ganze naturwissenschaftliche Basis unserer Zivilisation kann zukünftig mit privaten Verbietungsrechten überzogen werden. Die Botschaft dieser Entscheidung ist unmißverständlich und wird von den Anwälten und den Anmeldern auch so aufgenommen. An die unter %(q:b Auswirkungen der Harmonsierungen) angedeuteten Implikationen sei erinnert. Es sind nur ein paar dürre Hinweise.))

(techm (ML vui v. Technische und nichttechnische Merkmale) (ML DWn Die wesentliche Frage, die sich wie ein roter Faden durch die gesamte Problematik zieht, ist:  wie kann zwischen technisch und nichttechnisch unterschieden werden ? Wenn man von der in %(q:i. Grundsatz) in dem Sondierungspapier dargelegten Schlußfolge ausgeht, ist alles als technisch einzustufen, was im Zusammenhang mit Computer, Internet, etc. steht. Daß in einem Fall eine im ökonomischen angesiedelte Erfindung als technisch im anderen Fall als nichttechnisch, bzw. keinen technischen Beitrag liefernd erkannt wurde, weist darauf hin, daß man sich längst im Bereich von sprachlichen Spitzfindigkeiten befindet.) (ML IsV Ist ein technischer Beitrag darin zu sehen, daß nicht nur 5 Dateien vorgesehen werden, sondern deren sechs?  Ist ein technischer Beitrag gegeben, wenn die Funktionen, die auf Dateien ausgeübt werden anders sind, als die bekannten? Wir es auf jeden Fall technisch wenn es sich um Daten handelt, die z.B. Simulations- oder Berechnungsparameter für eine elektrische Schaltung darstellen. Wie steht es mit einem Verfahren zur Klimamodellierung (es geht auf alle Fälle um physikalische und körperliche Gegebenheiten), oder zur Prognosezwecken von Verkaufszahlen (hier geht es um Güter, also Körperliche Gegebenheiten)?) (ML VEW Von der Sache her ist es nicht mehr nachvollziehbar, daß einerseits ein Verfahren, das einen Computer verwendet, unter bestimmten Umständen dem Patentschutz nicht zugänglich sein soll, ein Computer auf dem das selbige Verfahren implementiert ist, aber per se auf jedem Fall grundsätzlich patentfähig ist. Die %(q:Erfindung) ist die gleiche. Der Zwang zu diesen tief im Juristischen verhafteten Spitzfindigkeiten in der Formulierung mag aus der Unsicherheit nachgeschalteter Instanzen (Patentverletzung, etc.) erwachsen. In der Notwendigkeit, Verbalakrobatik zu treiben, zeigt sich, wie unsicher die gesamte Basis ist. Dies mag auch daher kommen, daß in der bisherigen Diskussion  nie sauber zwischen den Begriffen %(q:Erfindung) und den durch den Patentanspruch zu schützenden Gegenstand unterschieden wurde. Letzter enthält neben den Merkmalen, welche die Erfindung kennzeichnen, auch immer Merkmale, die den Stand der Technik beschreiben.) (ML Dnf Die Intention, daß ein Dritter, der lediglich die nichttechnischen Merkmale einer Erfindung benützt, nicht behindert werden soll, verkennt die Realität. Wenn die Verwendung eines Computers ausreicht (Verfahrensanspruch a la %(q:Logikverfikation)), oder einfach eine Vorrichtung (Computer, System -- energieverbrauchend) beansprucht werden muß, um als %(q:technisch) und damit dem Patentschutz zugänglich zu gelten, dann bedeutet dies, daß es dem %(q:Nichtverletzer) nur noch übrig bleibt, auf der Ebene des Kopfrechnens und des %(q:Papier und Bleistifts) zu bleiben. Er steht damit weit außerhalb der realen Situation, in der Computer etc. eben das heute adäquate Hilfsmittel sind, um Berechnungen, Simulationen, Organisatorisches, Geschäftliches, etc. abzuwickeln.))

(zulans (ML vsn vi. Zulässige Patentansprüche) (ML Dfe Das Problem besteht weniger in der Frage, ob Vorrichtungs - oder Verfahrenspatente beansprucht werden, sondern darin, daß die Merkmale in den Ansprüchen i.d.R. immer funktionaler oder aufgabenhafter Art sind. Was früher als Ausnahme betrachtet wurde ,ist bei sog. computer-implementierten Erfindungen die Regel. Damit ist die ganze Fülle der möglichen Realisierungen, welche jede für sich durchaus nicht trivial sein kann, einem einzigen Verbietungsrecht unterworfen. Im klassischen Fall des Patentrechts, hat man immer versucht, zu breite, funktional bestimmte Ansprüche lediglich als Ausnahme zuzulassen. Dies ist hier völlig ausgehebelt.))

(allgpr (ML vme vii. Allgemeines Patentrecht....) (ML Wen Was als eine angemessene Offenlegung betrachtet werden kann, ist völlig offen. Computer-implementierte Erfindungen sind i.d.R. auf einem so hohen Abstraktionsniveau, oder deutlicher gesagt, derart aufgabenhaft beschrieben, daß die Nacharbeitung dem Fachmann nur unter großem, meist auch nur unter erfinderischem Aufwand (jedenfalls, wenn man das Niveau als Maßstab anlegt, das bei der Erfindungshöhe angesetzt wird) erbracht werden kann. Eine ausreichende Offenbarung sollte m.E. die wesentlichen Programmkonstrukte in einer Art Pseudocode beinhalten.))

\subsection{Zusammenfassend\label{zusamf}}

Die Bem\"{u}hungen, eine gewisse Beschr\"{a}nkung des Patentwesens zu erhalten, werden im Sande verlaufen, solange nicht ein Kriterienkatalog f\"{u}r die Bestimmung dessen, was als ``technisch'' oder ``Technik'' im Sinne des Patentgesetzes gelten soll, vorhanden ist. Der Kriterienkatalog mu{\ss} sich auf Begriffe oder Begriffsbestimmungen abst\"{u}tzen, die ausreichend pr\"{a}zise und konsensf\"{a}hig sind.

Ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, da{\ss} die Konsequenzen, die aus einer allgemeinen Patentierbarkeit (in Form computer-implementierter Anwendung) der naturwissenschaftlich-mathematischen Grundlagen unserer Zivilisation erwachsen, bisher in keiner Weise \"{u}berdacht oder ber\"{u}cksichtigt wurden. In den vorgelegten Vorschl\"{a}gen gibt es auch keinerlei explizit vom Patentschutz ausgenommenen Bereiche mehr. Dies halte ich f\"{u}r fatal.

Es ist nichts dagegen einzuwenden, den Begriff ``Technik'' in das EP\"{U} aufzunehmen. Die Ausschlu{\ss}bereiche sollten aber auf alle F\"{a}lle bleiben und es sollte zur Verdeutlichung der Zusatz ``als solche'' (``as such'') gestrichen werden. Wom\"{o}glich war dies der Ansatzpunkt f\"{u}r eine Entwicklung, vor der BGH Richter Melullis gewarnt hat. Durch extensive Interpretation des Gesetzestextes ist wom\"{o}glich eine Situation entstanden, welche die urspr\"{u}ngliche Intention des Gesetzes in sein Gegenteil verkehrt. Die in der Einf\"{u}hrung zu dem Sondierungspapier festgestellte Rechtsunsicherheit erw\"{a}chst hieraus.

Ich habe zwar wenig Hoffnung, da{\ss} der in Gang gekommene Proze{\ss} der Ausdehnung des Patentwesen in bisher freie Bereiche noch gebremst werden kann. Trotzdem habe ich mich der M\"{u}he unterzogen, diesen Beitrag, der bzgl. aller Aspekte in keiner Weise ersch\"{o}pfend sein kann, zu schreiben. 

Die Grundaussage und \"{U}berlegung sind gleichwohl klar und einfach: Warum sollte sich die europ\"{a}ische Gemeinschaft darauf einlassen,  Ausschlu{\ss}rechte in Bereichen zu etablieren, die florieren, wenn gleichzeitig die positive Wirkung dieser Regelungen keineswegs sicher, sondern eher fragw\"{u}rdig ist.

Aus meiner Sicht r\"{u}ttelt das Vorhaben den Patentschutz auszudehnen in einigen Aspekten an den Grundfesten unserer Kultur. Da{\ss} sich dies --- auch in den USA --- noch nicht massiv bemerkbar macht, mag an der inherenten Tr\"{a}gheit und Komplexit\"{a}t gro{\ss}er Gesellschaften liegen. Die Rechnung d\"{u}rfte tats\"{a}chlich noch offen sein. Wenn es Studien und empirische Untersuchungen g\"{a}be, die deutlich positive Signale bez\"{u}glich der innovationsf\"{o}rdernden Wirkungen einer Ausdehnung des Patentwesen vermitteln w\"{u}rden, so h\"{a}tte man ein besseres Fundament, das F\"{u}r und Wider anzuw\"{a}gen. Nach meinem derzeitigen Kenntnisstand steht -- so wie sich die Diskussion im Augenblick darstellt -- in dieser Frage wissenschaftlich-rationale Methodik (z.B. EU-Studie, Bessen \& Maskin, etc: Wirkung zumindest unsicher, eher negativ) gegen von Glauben getragene Hoffnung (Patente sind generell innovationsf\"{o}rdernd).

\section{Related Reading\label{etc}}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf G\"{u}nter Sch\"{o}lch 2001: Softwarepatente ohne Grenzen\footnote{http://swpat.ffii.org/papers/grur-schoelch01/index.de.html}}}

\begin{quote}
In 2000 the 10th Senate of the German Federal Court (BGH/10) published the verdicts ``Sprachanalyse'' (Language Analysis) and ``Logikverifikation'' and with them a new doctrine that makes anything patentable that can be described as a ``programmed device''.  The BGH/10 overruled decisions of another court that had rejected the same patent applications due to lack of technicity (technical character).  The 17th Senate of the Federal Patent Court (BPatG/17) had applied the ``core theory'', i.e. differentiated between new and old technology and demanded that the new and inventive core of the invention be in the ``technical'' realm, i.e. that it contribute a ``teaching in the area of applied natural science'', outside the scope of the list of exclusions on \S{}1(2) PatG aka Art 52(2) EPC.  The new verdict will on the contrary admit any claims even if only a non-inventive periphery is within the ``technical sphere''.  Applied to organ building this would mean that not only a new way to build organ pipes would be considered a technical invention, but also a new piece of music played on the organ.  The author of this article, G\"{u}nter Sch\"{o}lch, is confronted with dubious software patents every day in his work at the German Patent Office, does not find the BGH/10 decision convincing and fears that it will induce his office to grant more and more questionable patents.  Sch\"{o}lch also reviews the process of patent inflation during the last decade and warns about dangerous social consequences. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patent Jurisprudence on a Slippery Slope -- the price for dismantling the concept of technical invention\footnote{http://swpat.ffii.org/analysis/invention/index.en.html}}}

\begin{quote}
So far computer programs and other \emph{rules of organisation and calculation} are not \emph{patentable inventions} according to European law.  This doesn't mean that a patentable manufacturing process may not be controlled by software.  However the European Patent Office and some national courts have gradually blurred the formerly sharp boundary between material and immaterial innovation, thus risking to break the whole system and plunge it into a quagmire of arbitrariness, legal insecurity and dysfunctionality.  This article offers an introduction and an overview of relevant research literature.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
